\section{Conceitos}

\subsection{Governança}

Governança pode ser definida como o sistema pelo qual as organizações 
são monitoradas, envolvendo o relacionamento entre todos os integrantes.
%
Em suma, é um conjunto de recomendações objetivas que alinham
interesses na intenção de preservar e otimizar o valor da organização,
ou seja, também pode ser entendido como conjunto de processos que regulam
a maneira como uma organização é dirigida e estuda as relações entre 
os diferentes atores que a compõe~\cite{morth2004soft}.

O conceito de governança não é novo e, segundo relatório da ONU
(Organizações da Nações Unidas), significa o processo 
de tomar decisões e o processo de escolher as decisões que serão implementadas.
%
Governança pode ser usada em diferentes contextos, seja corporativo, de governo ou 
local.

Mais especificamente, para tecnologia da informação, um sistema de governança
estabelece mecanismos, estruturas e incentivos, que compõem o sistema de
controle de gestão da organização em questão e direciona o comportamento dos
administradores para o cumprimento dos objetivos estipulados~\cite{morth2004soft}.

Governança de TI quando implantada de forma efetiva contribui para a melhora da 
performance, que por sua vez contribui para a melhora da organização como um todo
\cite{tres2014information}.

Este documento trata especificamente da governança operacional do novo Portal do
Software Público, descrevendo apenas as atividades que poderão ser executadas no Portal.


